\begin{physicsbox}{Seilzug}
\noindent Aus ähnlichen Überlegungen wie bei der Reibung (Physikkasten 4) kann man auch den Seilzug bestimmen, der jedoch klarerweise ebenfalls von der jeweiligen Route abhängt. Dieser setzt sich bei $n$ Sicherungspunkten zusammen aus dem spezifischen Gewicht des Seiles $\gamma$ pro Längeneinheit $l_i$ an jedem der Umlenkungswinkel $\alpha_i$ und dem Produkt der zu überwindenden Reibungskräfte $\mu_j$ \cite{leu:seilphysik-2}:
\begin{equation}
F_\text{Zug} = \gamma\sum_{i=1}^nl_i\cos{(\alpha_i)} \prod_{j=i}^{n-1}\mu_j
\end{equation}

\noindent Die zwei Hauptpunkte die sich daraus ergeben sind (siehe Abb. unten):
\begin{itemize}
\itemsep 0pt
\item Wird in einer Route weiter oben Seilzug eingebaut, so wirkt sich das stärker aus als beim gleichen \glqq Umweg\grqq{} weiter unten.
\item Wird nach einer kurzen Querung länger senkrecht nach oben geklettert bevor zurückgestiegen wird, so ist der Seilzug höher als wenn der Umweg nur kurz ist.
\end{itemize}

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/seilzug} 
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
Größerer Seilzug von links nach rechts. Ganz links zirka das 1,4-fache, ganz rechts das 1,7-fache des hochgezogenen Seilgewichts. Der Grund für den höheren Seilzug (obwohl die Summe der Umlenkwinkel überall gleich groß ist) ist, dass im rechten Fall mehr Seilgewicht durch den Umweg gezogen werden muss.
\end{minipage}

\end{physicsbox}
